

 Dnes majú budúci majitelia veľakrát možnosť hovoriť do úprav nových domovov už počas ich výstavby, môžu si vybrať napríklad kuchynskú linku, kachličky v kúpelni, či si zvoliť farby stien  jednotlivých miestností podľa svojich predstáv. A tak keby sme navštívili desať ešte nezariadených bytov - čo do štruktúry rovnakých, každý by bol vo svojom vnútri iný - osobitý. Odrážal by vkus a v niečom aj charakter majiteľa a spolubývajúcich. Podľa farieb holých stien by sa dala zostaviť malá psychologická štúdia  nájomníkov. 
 Opakujúca sa vláda bielej 
 Tak, ako v nábytku, bytových doplnkoch či textíliách, aj vo farbách stien sa v minulosti striedali rôzne módne trendy. Vo vzdialenej histórii bolo pre príbytky našich pradedov typické, že vnútorné steny museli žiariť bielobou. Pravidelne sa natierali vápnom, lebo biela farba vyjadrovala čistotu a poriadok. 
 O mnoho desaťročí neskôr sa ideál bielej opäť vrátil - teraz však z úplne iných dôvodov. V čase "rozvinutého socializmu" pri prudkej výstavbe betónových škatúľ dobre poslúžili zväčša tmavé, veľkovzorové papierové tapety. Nikomu zo zodpovedných za stavbu neprekážalo, že pôsobia neesteticky,  ponuro a bezútešne. Pre nich bola najdôležitejšia ich nízka cena a to, že dokázali prekryť nedokonalú prácu stavbárov. A tak noví nájomníci zväčša ako prvý krok po nasťahovaní zaradili postrhávanie tapiet a omietnutie holých panelov stierkou. Poslednou fázou bolo ponatieranie stien jasnobielym primalexom, ktorý proti tmavým vzorom vyznieval  rozjasane a optimisticky. Akoby sa priestor v malých izbičkách rozšíril. 
 Premeny múrov 
 Našťastie táto éra je už dávno za nami. Módne trendy hlásajú využitie väčšej farebnosti v interiéroch. A tak sa ľudia radi nechávajú inšpirovať a bez väčších zábran sa zriekajú veľ-kých bielych plôch v byte.  Čoraz viac popúšťajú uzdu "farebnej" fantázii. Obrovská ponuka kvalitných náterových farieb im dnes umožňuje vybrať si podľa vlastných predstáv a estetických zásad. Tí, čo majú sklon ku konzervativizmu, začínajú opatrne, nenápadnými odtienkami pastelových farieb. Odvážnejší postupujú  razantnejšie, "natvrdo" natierajú steny výraznými sýtymi farbami. Proti gustu žiadny dišputát. Je však dobré vedieť, že farby nie sú samoúčelné, ale vyvolávajú určité pocity, pôsobia na našu náladu a dokážu ovplyvniť aj ponímanie proporcií priestoru. 
 Svetlá kontra tmavá 
 Je všeobecne známe, že  veľké farebné plochy dokážu opticky zmeniť priestor. Preto je dôležité vedieť, ako a kde použiť farby sýte a kde jasné. Tmavý strop vyvoláva predstavu, že na nás spadne, ale naopak tmavá podlaha dodáva pocit pevnej pôdy pod nohami. Dokonca v kombinácii so svetlými stenami a stropom môže vyvolávať zväčšenie priestoru. Toto pravidlo  sa však nedá aplikovať v každej miestnosti. Veľmi kontrastné spojenia tmavej so svetlou je dobré využiť hlavne vo veľkých priestoroch a halách. V menších izbách klasických bytov je vhodnejšie použiť jemnejšie odtiene a ich kombinácie. Na optické zväčšenie menšieho priestoru dobre poslúžia aj geometrické vzory, hlavne pruhy. Kolmé  pásy stenu akoby zvýšia, rovnobežné zas opticky predĺžia. Problém je v tom, že tento spôsob "čarovania" možno využiť len na rovných stenách - s čím sa, žiaľ, v tradičných panelákových bytoch často nestretávame. Ďalšou možnosťou zdanlivého rozšírenia plochy je použitie nepravidelných  geometrických alebo kvetovaných vzorov. Mali by byť malé a svetlé. Ak sa rozhodnete pre ich kombináciu, nezabúdajte na základné pravidlo: všetko s mierou. 
 Prvé kroky pred maľovkou 
 Odhodlali ste sa farebne oživiť byt, v ktorom doteraz prevládala jasná biela? Nemusíte hneď volať bytovému architektovi, určite to zvládnete aj sami. V úvode je dobré  nechať sa inšpirovať odbornými časopismi, prípadne tým, čo sa vám páči u susedov a známych. Urobíte si tak určitý obraz o farebných trendoch, ale tiež sa budete vedieť lepšie orientovať 
 v tom, čo sa vám páči a čo naopak považujete za nevzhľadné. Veľmi významným činiteľom v rozhodovaní je  váš vlastný vkus. Neodporúčame bezhlavo experimentovať, ale skôr sa riadiť vnútornými pocitmi: tým, čo vám je blízke a prirodzené, aké farby vo vás vyvolávajú príjemný pocit. Samozrejme, ak žijete v jednom byte viacerí, náhľady na ideál sa asi budú líšiť. Je dobré zladiť predstavy o  úpravách aspoň v spoločných miestnostiach. V súkromných izbách si každý môže zvoliť kolor podľa vlastných predstáv. V závere príprav na farebnú premenu bielych stien je dobré navštíviť špecializované predajne s farbami a zistiť si čo najviac informácií o materiáloch a možnostiach, ktorými by sa dal váš  zámer zrealizovať. 
 Orientácia vo farbách 
 Adolescentná dcéra sa rozhodla, že chce mať steny svojej izby fialové? Nebráňte jej. Aj keď je to farba veľmi ext-ravagantná, v spojení s jemnejšími odtieňmi bytových doplnkov a textílií bude pôsobiť hravo a elegantne. Každá farba má na ľudskú psychiku určitý  väčší či menší vplyv. Záleží od jej sýtosti, veľkosti plochy, dĺžky pobytu vo farebnej miestnosti, ale aj od senzibility jednotlivca. 
 Teplé farby pôsobia povzbudivo a optimisticky. Dokážu miestnosť opticky rozšíriť a oživiť. Napríklad žltá a krémová povzbudzujú a vyvolávajú veselosť. Jemne oranžová  podporuje tvorivé myslenie. Ak je oranžová veľmi sýta alebo prechádza až do červenej, dodáva energiu, pôsobí ešte viac aktivizujúco. Ale pozor, sýta červená môže byť až agresívna. Zelená je farba prírody, znižuje napätie a navodzuje pokoj. Modrá je farbou studenou, napriek tomu pôsobí veľmi vyrovnane, elegantne a  dokáže inšpirovať. Jemnejšie odtiene hnedej na stenách izbu zútulnia, vyjadrujú pokoj a bezpečie. Je vhodná v kombinácii s teplými farbami - oranžovou či žltou. Podľa psychológov sú čierna a šedá farbami negatívnymi, ktoré navodzujú záporné myšlienky a stres. Asi preto sa na veľkých plochách stien vyskytujú veľmi málo. 
 Nič netreba preháňať 
 Priveľa farieb v jednom priestore môže vzbudzovať chaos a vyvolávať až neistotu. Kombinácie viacerých farieb je preto dobré poriadne zvážiť. Ak sa už rozhodnete pre spojenie viacerých, je dobré vybrať jednu ako ťažiskovú a najviac dve ako doplnkové na menšie plochy. Takýto priestor sa však oveľa  ťažšie zariaďuje vhodným nábytkom a doplnkami. Samotné steny so svojou kresbou sú malým umeleckým dielom, na ktorom môže obraz či iný umelecký objekt pôsobiť rušivo. Vhodným doplnkom môže byť zrkadlo a bodové svetlá. 
 Ani jednofarebné riešenie však nemusí vyznieť fádne a nezaujímavo. Vhodné je  zachovať zásadu "tónu v tóne", čiže použitie viacerých odtieňov jednej základnej farby. Na väčších plochách sú vkusné a decentné hlavne jemnejšie odtiene, ktoré sa dajú oživiť sýtymi a žiarivejšími - či už tónovo príbuznými alebo kontrastnými farbami na bytových doplnkoch. Priestor tak získa  určitú kontinuitu a súvzťažnosť. 
 Rady odborníkov sú len odporúčaním 
 Ak ste vo výbere farieb pre váš interiér váhavý a nerozhodný, môžete sa obrátiť na odborníka. Bytový architekt má prehľad v módnych trendoch a prax mu umožní pozrieť sa na váš byt inými očami, akými ho  vidíte vy. Prvým krokom musí byť zoznámenie sa s vašimi predstavami a požiadavkami na farebné zmeny v byte. Na základe nich vám navrhne možné verzie riešenia - a to nielen vo farebnosti, ale aj vo vyváženosti priestoru a jeho možných optických premenách. Aj keď sú rady architekta podložené praxou a odborným vzdelaním, posledné slovo by mal mať  predsa len ten, kto bude vo farebne upravenom priestore žiť. Dokonalosť interiéru podľa odborníka vám môže pripadať ako chladná a neútulná. A najdôležitejšie predsa je, aby ste sa vy cítili vo svojom byte "ako doma".   n 
   
   

